【蝗禍】澳洲購房熱潮背後 年輕人置業舉步維艱

澳洲年輕人的住房自有率已跌至歷史最低水平，因為繁榮的房地產熱潮把所有人趕出了市場，只留下最富有的購房者。
在利率降至歷史新低、住房供應短缺和稅收制度有利於房地產投資者的共同作用下，澳洲房價在過去15年裡暴漲了超過140%，推動悉尼超過倫敦和紐約，成為全球房價第二高的市場。過去七年連續被經濟學人智庫(Economist Intelligence Unit)評為全世界最宜居城市的墨爾本，現在卻是全世界房價排名第六的城市。

結果，澳洲年輕人的房屋自有率持續下滑：在25至34歲的年輕人中，只有45%的人擁有自己的住房，比20世紀80年代下降了16個百分點，僅在過去十年就減少了近8個百分點。與此同時，鉅額抵押貸款推動家庭債務創下歷史新高，拖累了澳洲經濟26年持續增長的勢頭。隨著越來越多的人退休時仍有抵押貸款債務或租房居住，他們更有可能獲得領取政府福利待遇的資格，從而削弱總額2.3萬億澳元（約合1.8萬億美元）的養老金儲蓄制度。

「澳洲人擁有自己住房的美夢變成了噩夢，」格拉坦學會(Grattan Institute)的房屋政策專家科茨(Brendan Coates)說，「這歸結於政府政策的集體失誤，至少需要20年時間才能解決這個問題。」

澳洲國立大學(Australian National University)的一項調查顯示，選民對住房負擔能力的擔憂與日俱增：幾乎90%的澳洲人擔心未來幾代人買不起房子。無法解決房地產問題使澳洲政府壓力倍增，而此前由於投資490億澳元的國家高速網絡試運行表現不佳，能源政策失誤導致電費飆升，讓人們擔憂2017年夏天會出現大面積停電，澳洲政府已經受到不少批評。

稅收優惠把住房變成投機性金融資產，是最大的導火索之一。首次置業者們抱怨稱，他們無法與投資者競爭，因為投資者可以通過稱為「負扣稅政策」的稅收優惠，利用包括抵押貸款利息在內的房產出租成本，抵扣其他收入所繳納的稅金。1999年，澳洲的資產利得稅降低了50%，投資房地產的吸引力大大增加。投資者認為房價會一路上漲，紛紛進入房地產市場。

超過200萬的澳洲人（佔澳洲人口的十二分之一）擁有投資性房產，其中近30%的人擁有兩處以上的投資物業。

「人們用於償還抵押貸款的錢越多，意味著其他方面的消費越少，這拖累了經濟增長，」諮詢公司Capital Economics的澳洲首席經濟學家戴爾斯(Paul Dales)表示，「對於債務負擔沉重的家庭來說，利率漲不了幾次，他們的經濟狀況就會開始亮起黃燈和紅燈。」

過去十年，嚴重的黨派對立困擾著首都堪培拉，導致政府決策陷入癱瘓狀態，隨著悉尼住房均價超過100萬澳元，住房負擔能力也淪為了黨爭的犧牲品。在2016年的聯邦大選期間，反對派的工黨提議改變負扣稅政策，將其只應用於新建房屋，減少資本利得稅優惠，而澳洲總理特恩布爾(Malcolm Turnbull)進行了反擊，他排除了任何改變負扣稅政策的可能性，並且指責工黨的做法會「沉重打擊」房地產市場，「傷害」家庭投資者。

澳洲5月推出的聯邦預算包括旨在提高住房負擔能力的一攬子措施，不過只是隔靴搔癢，比如對空置私人住房的海外投資者徵收空置稅，為使用儲蓄買房的首次置業者提供稅收優惠。各州政府推出印花稅優惠或者為首次置業者提供補貼等政策，對於解決住房問題沒起多少作用，反而進一步推高了房價。

「我們沒有辦法完全把魔鬼放回瓶子裡，」科茨說，「你見到的35歲以下的絕大多數人都很難」買得起房子，除非他們是高收入群體。

與此同時，政界人士也只給出了治標不治本的解決方案。前財政部長霍基(Joe Hockey)表示，那些費盡周折進入房地產市場的買家應該「找份賺錢多的好工作」。副總理喬伊斯(Barnaby Joyce)認為，被高房價趕出悉尼的人應該有「魄力」搬到鄉村地區，比如內陸地區昆士蘭州的查爾維爾，當地的房價只有悉尼的六分之一左右，可是年輕人失業率位居全國第一。

「政界人士迄今為止提出的建議可能是短期內受歡迎的解決方案，但是長期來看沒有成效，」耶茨(Judith Yates)說，「現在還沒有什麼良策可以解決住房負擔能力下降的根源性問題。」她是澳洲政府的住房政策顧問，並擔任悉尼大學的名譽副教授。

相比之下，全球其他城市採取更嚴厲的措施來控制房價。新加坡推出了一系列措施，包括禁止只付息貸款，提高印花稅，使得新加坡房價持續三年下跌。在加拿大，多倫多的房價已經下降，此前安大略省政府宣佈採取一系列措施，包括對外國買家徵收15%的附加稅，實行租金控制。

除了住房需求的壓力以外，2006年以來，澳洲移民計劃使人口增長了近400萬，其中絕大部分人定居在大城市。而房屋供應一直未能跟上，過去十多年的建成住宅數量都低於基本需求。大多數新建住房是針對投資者的小型公寓，而不是面向家庭的住宅。

房價上漲也帶來了社會成本。教師、護士等群體和其他中低收入勞動者不能居住在他們服務的社羣，而長期住在家裡攢錢買房的年輕人可能會推遲結婚和生育。
「澳洲的氛圍非常與眾不同，」阿姆斯特丹大學城市研究中心教授理羅納德(Richard Ronald)說，「『租房一代』是歷史性的根本轉變，人們對理解這個概念的抵觸心理，我在其他地方還從未見過。」撰文/Emily Cadman、Hannah Dormido
#澳洲房市 #租房一代 #上車

學下德國啦

放咁多支那人入嚟嘅後果

立法只可買郊區

澳洲已經係地多人少
咁都話有住屋問題

起公屋囉 三四十層樓高
一戶二百呎

自由市場點解唔畀人買

樓價唔單止係土地問題，交通都係好重要因素

Sydney Trains下個月準備再加密，大部份路線全日起碼15分鐘一班車，上下繁時大約5-8分一班車，而且仲有limited stop services

澳洲個情況 明顯係因為政策失當
令到住房變成投資工具
加上供應失衡
連帶令到房屋市場房價上漲

想知鄉村地區 有無鐵路直去悉尼
同埋文中所提到昆士蘭州 去悉尼要幾耐??

Queensland去Sydney就坐飛機啦，另一個州份黎

Sydney Trains network:

其實澳洲人係坐公共交通工具多
還是自駕多

廢青

咁唔滿意咪走lor

呢幾年Sydney CBD泊車費好甘，加上州政府o係市郊火車站附近起停車場，呢d停車場泊車費好平，甚至免費，係多o左好多人park and ride

咁講其實交通方面
就算住市效 都應該仲可以接受
但係市效D樓 係咪又開始炒到天價

市郊比較少apartments，班蝗鍾意炒apartments多，獨立housing實在太多不同雜費每個月都要比，加上興建基建又要比埋一份，蝗族唔鍾意。

不過Sydney市郊都唔平，無辦法，市中心住唔起就唯有住市郊，即係等於香港咁，住唔起市區，大西北都要住

市區同市郊 而家樓價去到幾誇張?
不過照計澳洲人收入都算高
真係高到負擔唔起?

好簡單，Sydney CBD有名星級酒店一晚價錢貴過香港

咁真係好撚誇張喎
香港我已經覺得貴到離地 澳洲果邊仲貴

有無澳洲人考慮住露營車?

Sydney 樓一 D 都唔貴 .. 你兩公婆唔亂洗肯做有 $150k 一年, 當你做十年 25 歲到 35 最小有 $700k 係手.

家下 D 人有要食好住好, 唔諗下自己將來. 個個 iPhone LV 靚車就緊係無錢. 大把新聞 Pizza 仔細過開始做咪一樣買屋.

大把地方 Unit 係 Below $700k. 你要住近唐人埠捱貴無計.